---
title: 牛顿迭代
author: Spa-Master
date: '2026-01-13 11:23:15'
updated: '2026-01-13 11:23:15'
tags: []
---

## 不动点迭代

反复计算$x_{n + 1} = \phi(x_n)$，尝试找到一个收敛点$x^*$，这个$x^*$就是不动点。

## 牛顿迭代

我们在函数的某一点A$(x_n, f(x_n))$处，要迭代出下一个点，我们期望这个点距离零点更近。

牛顿迭代法使用点A处的切线的过零点的横坐标作为$x_{n + 1}$，并重复这个过程。用公式描述：
$$
(x_{n + 1} - x_n) \cdot f'(x_n) + f(x_n) = 0
$$
整理得
$$
\boxed{x_{n + 1} = x_{n} - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}}
$$
### 收敛性

令$$\varphi(x) = x - \frac{f(x)}{f'(x)}$$
判断迭代法是否收敛，看导数的绝对值是否小于一就好。
我们要判断它是几阶，就是求 $\varphi'(x)$ 在真解 $x^*$ 处的值。

> 对于迭代过程 $x_{n+1} = \varphi(x_n)$，如果迭代函数 $\varphi(x)$ 在不动点 $x^*$ 处满足以下条件：$$\varphi'(x^*) = \varphi''(x^*) = \dots = \varphi^{(p-1)}(x^*) = 0$$且$$\varphi^{(p)}(x^*) \neq 0$$那么，该迭代法在 $x^*$ 附近是 **$p$ 阶收敛**的。

**第一步：求导**

利用除法求导法则：
$$\begin{aligned} \varphi'(x) &= 1 - \left( \frac{f(x)}{f'(x)} \right)' \\ &= 1 - \frac{f'(x) \cdot f'(x) - f(x) \cdot f''(x)}{[f'(x)]^2} \\ &= 1 - \frac{[f'(x)]^2 - f(x)f''(x)}{[f'(x)]^2} \\ &= \frac{f(x)f''(x)}{[f'(x)]^2} \end{aligned}$$

第二步：代入真解 $x^*$

因为 $x^*$ 是方程的根，所以 $f(x^*) = 0$。

代入上面的式子：

$$\varphi'(x^*) = \frac{0 \cdot f''(x^*)}{[f'(x^*)]^2} = 0$$

结论：

因为一阶导数 $\varphi'(x^*) = 0$，所以牛顿法起步就是二阶收敛（除非根是重根，导致分母也为0，那是特殊情况）。

下面讨论重根的情况。

### 有重根的收敛性

| **情况**   | **根的重数**       | **牛顿迭代公式**                               | **收敛阶数**             | **收敛因子**          |
| -------- | -------------- | ---------------------------------------- | -------------------- | ----------------- |
| **普通情况** | 单根 ($m=1$)     | $x_{n+1} = x_n - \frac{f}{f'}$           | **二阶 (Quadratic)**   | 0                 |
| **退化情况** | $m$ 重根 ($m>1$) | $x_{n+1} = x_n - \frac{f}{f'}$           | **降为一阶 (Linear)**    | $1 - \frac{1}{m}$ |
| **修正后**  | $m$ 重根 ($m>1$) | $x_{n+1} = x_n - \mathbf{m}\frac{f}{f'}$ | **恢复二阶 (Quadratic)** | 0                 |

####  如何判断/证明收敛阶数？（两种方法）

题目：已知 $x^*$ 是 $f(x)=0$ 的 $m$ 重根，判断牛顿迭代 $x_{n+1} = x_n - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}$ 的收敛性。

#### 方法 1：泰勒展开法 (适合 $m$ 未知)

**思路**：利用 $f(x)$ 在 $x^*$ 处前 $m-1$ 阶导数全为 0 的性质，只保留主项。

1. 展开 $f(x)$：
    
    $f(x) \approx \frac{f^{(m)}(x^*)}{m!} (x-x^*)^m$
    
2. 展开 $f'(x)$：
    
    $f'(x) \approx \frac{f^{(m)}(x^*)}{(m-1)!} (x-x^*)^{m-1}$
    
3. **计算比值**（这是最关键的一步，系数来源于阶乘的性质）：
    
    $$\frac{f(x)}{f'(x)} \approx \frac{ \frac{1}{m!} (x-x^*)^m }{ \frac{1}{(m-1)!} (x-x^*)^{m-1} } = \frac{(m-1)!}{m!} (x-x^*) = \mathbf{\frac{1}{m}}(x-x^*)$$
    
4. **代入迭代误差公式**：
    
    $$x_{n+1} - x^* = (x_n - x^*) - \frac{f(x_n)}{f'(x_n)} \approx (x_n - x^*) - \frac{1}{m}(x_n - x^*) = \left(1 - \frac{1}{m}\right)e_n$$
    
5. **结论**：误差 $e_{n+1} \approx (1 - \frac{1}{m})e_n$，故为**线性收敛**。
    

#### 方法 2：辅助函数法 (直观快速，适合 $m$ 已知具体数值时)

**思路**：把导致 0 的坏因子 $(x-x^*)^m$ 提出来，剩下的设为 $h(x)$。

1. **设** $f(x) = (x-x^*)^m h(x)$，其中 $h(x^*) \neq 0$。
    
2. **求导** $f'(x) = (x-x^*)^{m-1} [ m h(x) + (x-x^*)h'(x) ]$。
    
3. **代入比值**（约掉 $(x-x^*)^{m-1}$）：
    
    $$\frac{f(x)}{f'(x)} = \frac{(x-x^*)^m h(x)}{(x-x^*)^{m-1} [ m h(x) + \dots ]} = \frac{(x-x^*) h(x)}{m h(x) + \dots}$$
    
4. **取极限**（当 $x \to x^*$）：
    
    $$\frac{f(x)}{f'(x)} \approx \frac{h(x^*)}{m h(x^*)} (x-x^*) = \mathbf{\frac{1}{m}}(x-x^*)$$
    
5. **结论**：同上，误差系数为 $1 - \frac{1}{m}$，线性收敛。
    

---

### 三、 如何恢复为二阶收敛？

原理：

既然我们算出来，标准的牛顿步长 $\frac{f}{f'}$ 比实际需要的步长 $(x-x^*)$ 缩水了 $m$ 倍（只走了 $1/m$ 的路程）。

那么，我们在公式里人为地乘以 $m$，不就刚好抵消了吗？

**修正公式 (Modified Newton's Method)：**

$$\boxed{x_{n+1} = x_n - m \frac{f(x_n)}{f'(x_n)}}$$

简单的验证（必背）：

如果用修正公式，那么：

$$\begin{aligned} x_{n+1} - x^* &= (x_n - x^*) - m \cdot \frac{f(x_n)}{f'(x_n)} \\ &\approx (x_n - x^*) - m \cdot \left[ \frac{1}{m}(x_n - x^*) \right] \\ &= (x_n - x^*) - (x_n - x^*) \\ &= 0 \end{aligned}$$

一次迭代误差直接归零（在保留一阶主项的近似下），这说明误差的高阶项至少是二次方，也就是恢复了**二阶收敛**。

---

### 总结

1. **“重根”** $\rightarrow$ 牛顿法降级了，变成线性了。
    
2. **问“收敛阶是多少”** $\rightarrow$ 算出 $1 - 1/m$ 不等于 0，所以是 1 阶。
    
3. **问“怎么加速”** $\rightarrow$ 系数乘上重数 $m$。
    
4. **问“$m$ 未知怎么办？”** $\rightarrow$ 构造新函数 $\mu(x) = \frac{f(x)}{f'(x)}$，对 $\mu(x)$ 做牛顿法。因为 $f(x)$ 的 $m$ 重根永远是 $\mu(x)$ 的单根。
